\documentclass[10pt,a4paper,oneside,spanish]{report}
%PARA CARACTERES
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
%PARA INDICE
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{pdfborder = {0 0 0}}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[table]{xcolor}% http://ctan.org/pkg/xcolor
\usepackage{amsmath}


\usepackage{cleveref}
\crefname{lstlisting}{listing}{listings}
\Crefname{lstlisting}{Listing}{Listings}

\titleformat{\chapter}{\normalfont\huge}{\thechapter.}{20pt}{\huge\textbf}
\titlecontents*{}% <section-type>
  [0pt]% <left>
  {\addvspace{1em}}% <above-code>
  {\bfseries\chaptername\ \thecontentslabel\quad}% <numbered-entry-format>
  {}% <numberless-entry-format>
  {\bfseries\hfill\contentspage}% <filler-page-format>
%PARA GRAFICOS
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage{atbegshi}% http://ctan.org/pkg/atbegshi
\AtBeginDocument{\AtBeginShipoutNext{\AtBeginShipoutDiscard}}

%TITULO
\author{Fernández Cocirio, Mariano$^{1}$\\
\small{Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires, Argentina}\\
\small{\texttt marianococirio@gmail.com$^{1}$}}
\date{}
\title{{\LARGE \textbf{
\begin{figure}
	\flushright
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/logo_unicen}
  \label{fig:logouni}
\end{figure}
{\huge JSFObA: JavaScript Function Object Analyzer}\\{\small  \textit{Programación Orientada a Objetos - Trabajo final}}}}}
%PIE Y CABEZA DE PAGINA
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\lhead{\fancyplain{}{\rightmark }}
\rfoot{\fancyplain{}{\thepage }}
\lfoot{\fancyplain{}{JSFObA: JavaScript Object Analyzer - \textit{Programación Orientada a Objetos}}}
\usepackage{etoolbox}

\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}
\DeclareCaptionFont{white}{\color{white}}
\DeclareCaptionFormat{listing}{%
  \parbox{\textwidth}{\colorbox{gray}{\parbox{\textwidth}{#1#2#3}}\vskip-4pt}}
\captionsetup[lstlisting]{format=listing,labelfont=white,textfont=white}
\lstset{frame=lrb,xleftmargin=\fboxsep,xrightmargin=-\fboxsep}

\patchcmd{\chapter}{\thispagestyle{plain}}{\thispagestyle{fancy}}{}{}

\renewcommand{\headrulewidth}{0.3pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.3pt}
\begin{document}
\thispagestyle{empty}
\begin{center}
\maketitle{}
\end{center}
\thispagestyle{empty}
\newpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\newpage

\chapter{Resúmen}

La aplicación surge como trabajo final de la materia Programación Orientada a Objetos, perteneciente al primer cuatrimestre, del tercer año, de la carrera Ingeniería de Sistemas en la Universidad Nacional del Centro de la Provincia de Buenos Aires.

El fin del mismo es generar una representación visual en forma de grafo de la relación entre los objetos de una aplicación JavaScript dada por el usuario, pudiendo así detectar fracciones de código inutilizado, además de la interconexión existente entre los distintos objetos.

\chapter{Introducción}

JSFObA es una aplicación desarrollada en JavaScript y Java que permite al usuario conseguir una representación en forma de grafo de las relaciones existentes entre los objetos de un sistema JavaScript dado.

Dicho sistema debe poder ser ejecutado en Node.js\cite{node}, y además ser un sistema monolítico.

Para realizar dicho análisis se utiliza el módulo Aran\cite{aran}, el cual permite realizar el instrumentado de código JavaScript a través de un sistema de trampas, permitiendo de esta forma ejecutar acciones personalizadas ante ciertos eventos.

Esto da lugar al puntapie inicial, el generar un árbol de invocaciones de aplicaciones JavaScript, el cuál sea generado de forma dinámica en tiempo de ejecución de la aplicación, permitiendo así detectar los llamados que realmente se llevan a cabo.

En una primer etapa la aplicación cuenta con una parte en JavaScript, la cual corre sobre la plataforma Node.js, en la cual se genera el código instrumentado. Luego el mismo es ejecutado, generando el árbol de invocaciones en tiempo de ejecución deseado.

Luego de esto, el árbol generado es interpretado y visualizado por una segunda etapa desarrollada en Java, la cual finaliza proyectando un grafo que muestra la relación entre cada miembro de cada objeto.

Pudiendo así finalmente obtener una visualización del sistema, para facilitar la interpretación del mismo.


\chapter{Métodos}

\section{De las aplicaciones a analizar}

Ya se mencionó que las aplicaciones a analizar deben ser monolíticas, y deben poder ser ejecutadas en Node.js.

Otro punto importante a remarcar a esta altura es que se ignorará las instancias de cada objeto, sólo se computaran las invocaciones a cada método de cada \textit{Function Object}\cite{jsgood}, desde otros métodos de similares características, o desde el contexto global de la aplicación.

\section{Generación de árbol de invocaciones}

La instrumentación se llevó a cabo utilizando Aran, de esta forma se realizó un script que agregaba la lógica necesaria para guardar en una estructura jerárquica cada tipo de Function Object, y a su vez cada método, y referencias a sus respectivas invocaciones.

Dicha estructura al finalizar el script es volcada a un archivo de texto, el cual sirve como vía de comunicación con la segunda parte de la aplicación (\cref{fig:jsflujo}).

Vale aclarar que sólo se consideran las invocaciones realizadas en la ejecución del sistema, es decir, si ocurre una situación de una cadena de invocaciones, donde la raíz de la misma nunca es invocada, no se considerará ninguna invocación de la cadena.

\begin{figure} [h]
	\center
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/js}
  \label{fig:jsflujo}
  \caption{Ejecución primera parte de la aplicación}
\end{figure}

\section{Análisis de archivo y visualización del grafo}

Para el análisis del archivo se generó una suerte de parser, el cual va cargando una estructura que representa a una aplicación JavaScript, la cual contiene la información obtenida organizada de una forma jerárquica, dejando así clara la relación entre los Function Objects, y sus métodos. Estos últimos a su vez poseen el conocimiento de quién los ha invocado en la ejecución de la aplicación.

La visualización del grafo se da por medio de la biblioteca para Java JGraphx\cite{JGraph}, la cual está asociada con la popular biblioteca gráfica Swing.

Para lograr la visualización del mismo, la estructura inicial debe ser volcada a un grafo que JGraph pueda interpretar para luego visualizar, esto se da dentro de una clase Grafo,la cual toma la estructura, e itera sobre la misma generando el input necesario para la visualización en JGraph(\cref{fig:javaflujo}).


\begin{figure} [h]
	\center
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/java}
  \label{fig:javaflujo}
  \caption{Ejecución segunda parte de la aplicación}
\end{figure}

\section{Implementación}

En la siguiente sección abordaremos detalles de la implementación, como se compone cada parte, y sus principales características.

\subsection{JavaScript}

La primer parte realizada en JavaScript corre sobre NodeJs, la misma consta de tres scripts. Los mismos actúan en conjunto para generar el archivo de salida.

\begin{itemize}
\item \textbf{Analysis:} Contiene la configuración de las trampas de Aran, con sus respectivas acciones personalizadas, y la lógica necesaria para crear una estructura jerarquica a partir de cada evento de interés captado.

\item \textbf{Print:} Genera el archivo a partir de la estructura generada en la ejecución del programa.

\item \textbf{Main:} Es el coordinador de la ejecución, el encargado de ordenar en que momento ejecutar cada script. Se encarga de generar el archivo de salida \_\_target\_\_.js, y también de levantar el archivo target.js donde se encuentra el código a analizar.
\end{itemize}

Además de estos tres scripts, también existen otros dos archivos fundamentales dentro de la primera parte.

\begin{itemize}
\item \textbf{Target:} Es el código a analizar, debe encontrarse en el mismo directorio que los demás scripts bajo el nombre "target.js".

\item \textbf{\_\_target\_\_ :} Es el resultado de ejecutar el script Main, en el mismo se encuentra el código instrumentado, junto con las trampas seteadas en Analysis. Este debe ser ejecutado luego de Main para conseguir el archivo de salida que espera la segunda parte.
\end{itemize}

\subsection{Java}

La segunda parte realizada en Java es la encargada de interpretar el archivo obtenido en la primera parte.

Esta parte cuenta con dos paquetes fundamentales. \textit{structure}, que contiene las clases necesarias para la generación de la estructura jerarquica. Y \textit{ui}, que contiene lo necesario para la visualización e integración con JGraphx (\cref{fig:javadc}).

La estructura se basa en seis clases, que denotan la jerarquía existente.

\begin{itemize}

\item \textbf{Program:} Es la estructura principal. Su principal funcionalidad es la de contenedora de los Function Object que posee el programa a analizar, también es la encargada de linkear los métodos entre sí por medio de llamados.

\item \textbf{ProgramElement:} Clase abstracta que plantea una interfaz genérica que debe poseer todo objeto que desee ser parte del programa, en un nível de jerarquía tal que pueda ser considerado hermano del Module existente.

\item \textbf{Module:} Esta compuesto por los métodos asociados a un Function Object particular, el cual representa.

\item \textbf{ModuleElement:} Clase abstracta que plantea una interfaz genérica que debe poseer todo objeto que desee ser parte de los Function Object, en un nível de jerarquía tal que pueda ser considerado hermano del Method existente.


\item \textbf{Method:} Esta compuesto por los llamados asociados al método que representa, también cuenta con la información del Function Object al cual pertenece.

\item \textbf{Call:} Contiene la información perteneciente a un llamado, algo a remarcar es que los llamados son unilaterales, es decir, sólo cuentan con la información del método que realizó el llamado, y se encuentran en el método que fue llamado. Entre la información del llamado se encuentra, además del método origen, la cantidad de invocaciones que se realizaron al mismo. 

\end{itemize}

Mientras que la interfaz de usuario se basa en otras cuatro clases, pero que simplemente se encargan de visualizar, e interpretar la estructura.

\begin{itemize}

\item \textbf{MainWindow:} Contiene los paneles y elementos de Swing necesarios para visualizar la pestaña principal, además de las acciones asociadas a cada botón.

\item \textbf{Graph:} Se encarga de generar un grafo compatible con JGraphx a partir de una instancia particular de Program.

\item \textbf{GraphPanel:} Su tarea es visualizar un grafo dado en una nueva ventana.

\item \textbf{TextFilter:} Filtra el tipo de archivos a la hora de buscarlos en el explorador, permitiendo sólo seleccionar .txt.

\end{itemize}

\begin{figure} [h]
	\center
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/structure}
  \label{fig:javadc}
  \caption{Diagrama de clases de la segunda parte}
\end{figure}

Una parte importante del diseño es que se realizó pensando en la hora de extenderlo. Por esa razón se decidió generar las interfaces necesarias para permitir a futuro agregar nuevos elementos a nuestro análisis.

Estos puntos de extensión son ambas clases abstractas, sobre las cuales se pueden especializar nuevos elementos, extendiendo a las mismas.

Por ejemplo, si en un futuro se desean analizar de igual manera que los Function Objects que posee un código JavaScript, también las colecciones, sólo se debe crear una nueva clase JSCollection, la cual extienda desde ProgramElement. De igual manera si en algún momento, además de los métodos pertenecientes a Function Object, también se desea analizar las variables, se debe extender la clase ModuleElement.


\section{Ejecución de la aplicación}

La ejecución de la primera parte se da por línea de comando, teniendo siempre en cuenta que se debe tener node, e instalado via npm el módulo Aran (\cref{lst:ejec}).

Los scripts necesarios  para la ejecución se encuentran en el directorio /src/scripts.

\begin{lstlisting}[caption={Comandos primera parte},label={lst:ejec},language=Bash]
#Existiendo un target.js en el directorio
#el cual contiene la aplicacion a analizar
node main.js
#Se genera el codigo instrumentado en __target__.js
node __target__.js
#Finalizamos obteniendo el arbol de invocacion
#en result.txt
\end{lstlisting}

Mientras que para la segunda parte se debe ejecutar el .jar asociado, lo cual lleva a la ventana principal de la aplicación (\cref{fig:mainW}). En la misma al seleccionar como archivo de entrada cualquier resultado generado por la ejecución de los script, genera en una nueva ventana el grafo que representa las invocaciones de cada método involucrado.

Se puede ver en cada vértice el nombre de cada método acompañado del Function Object al cual pertenece, mientras que los arcos representan los llamados, teniendo como peso la cantidad de llamados representados por dicho arco. También vale aclarar que existen dos colores de vértices, los celestes, y los rojos, siendo estos últimos los vértices que representan métodos que no fueron ejecutados en ningún momento (código muerto)(\cref{fig:graf}).

\begin{figure} [h]
	\center
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/mainW}
  \label{fig:mainW}
  \caption{Ventana principal de la aplicación}
\end{figure}

\begin{figure} [h]
	\center
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/main}
  \label{fig:graf}
  \caption{Grafo resultante de un ejemplo}
\end{figure}

\chapter{Conclusión}

Los resultados obtenidos fueron los esperados, logrando cumplir los objetivos propuestos, llegando a una visualización satisfactoria de los llamados realizados en una aplicación dada.

Permitiendo un rápido análisis e interpretación de las aplicaciones analizadas, facilitando la detección de código sin uso, y function objects que tuvieran un alto impacto en el flujo de la ejecución del sistema por ser los más utilizados.

También se pueden apreciar los function objects que están sometidos a un gran acoplamiento entre ellos.

Quedando así abierto el trabajo a futuro, entre lo cual se encuentra agregar a la aplicación más eventos de interés, e intentar encontrar problemas de performance en las aplicaciones desde su ejecución.

Así también se agrega como objetivo el lograr el análisis de sistemas que consten con más de un módulo, permitiendo una mayor variedad de ejemplos y aplicación.


\begin{thebibliography}{9}
 
 \bibitem{node}
  NodeJS,
  \emph{NodeJs 5.5.0},
  https://nodejs.org/,
  2016.
  
  \bibitem{aran}
  Laurent Christophe,
  \emph{Aran},
  https://github.com/lachrist/aran,
  2015.
  
  \bibitem{jsgood}
  Douglas Crockford,
  \emph{JavaScript: The Good Parts},
  O'Reilly, Yahoo inc.,
  2008.
  
  \bibitem{JGraph}
  JGraph,
  \emph{JGraphx},
  https://www.jgraph.com/,
  2005.  
  

\end{thebibliography}


\end{document}